中大研究：港鐵煞車揚金屬粉塵 前排乘客上班時段吸最多

據台媒報道，香港中文大學在港鐵站採樣測試發現，在車門開啟時，因煞車、摩擦鐵軌而揚起的微細懸浮粒子（PM2.5）濃度會突然增加，高峰時段錄得60至70（微克／立方米），而最惡劣時段為繁忙時間早上7時至8時半，站最前排的乘客會吸入最多金屬粉塵。曾有動物研究顯示，吸入金屬粉塵將增加體內的氧化與發炎反應。《香港01》正就有關研究向港鐵查詢。
香港中文大學在港鐵站採樣測試發現，車廂內人潮多時空氣質素差，最惡劣時段為繁忙時間早上7時至8時半。（資料圖片）

2017亞太胸腔醫學國際研討會昨日（28日）起一連兩日在臺北醫學大學舉辦。台媒《聯合新聞網》報道，中大在研討會上公布一項研究，指各港鐵站來回採測試約30次，發現PM2.5濃度與港鐵站屬地面或地下、月台有無門窗、車廂內人潮、乘客有無生病咳嗽及噴香水、甚至是季節等眾多因素有關。

據研究結果，PM2.5濃度最高峰時段為早上7時至8時半之間。另外，無論在哪一時段，當在車門開關的瞬間，PM2.5濃度會突然飆高，在研究中就曾測到最高60至70（微克/立方米）。

香港中文大學公共衛生學系助理教授何建輝解釋，當列車煞車時，鐵軌會產生強烈的摩擦力量，金屬粉塵被揚起，飄向月台與列車車廂門邊，有時會產生刺鼻味。而據研究發現，車站月台的設置，如有密閉牆面，僅在列車到站時開啟，較能阻隔PM2.5，數值是較低。

中大呼吸系統科講座教授許樹昌表示，長期吸入PM2.5人士會增加致癌風險，又指因PM2.5的粒子太細，能入侵血管，易誘發哮喘、慢阻肺病等呼吸系統疾病。

至於金屬粉塵對人體的影響，何建輝表示，過去曾有動物研究指出，吸入金屬粉塵將增加體內的氧化與發炎反應，但難以證實對人體的影響。不過，他呼籲市民在列車開門時別搶先站最前排。

等你班on9 成日諗住霸頭位

搭巴士

嘩屌

堆爭位廢老

以後等佢地堆曬係前面幫手吸多d先

搭巴士一樣受到
早餐氣味
後面位狂咳唔帶罩
瘋狂頂櫈
等等攻擊

Lm

聽落都唔會有得解決，剎車一定有金屬磨擦

係軌邊裝電磁，凌晨揾人清

嗱，唔好撚賴大陸車啊今次
東鐵無大陸車㗎

次次都有，尤其是東鐵

股東：咁年尾咪少咗派息？

有冇研究過大窩口站向荃灣

係車入面都覺得臭到燒焊咁

咁講法，伴隨一代人成長喎

舊車係咁
迫力皮味

又幾醒目，識得搵呢d黎做研究

快d裝幕門咪得囉

關乜事

佢地直頭可以當早餐食飽飽

求鳩其啦
班廢老都生存到今日仲可以遺害人間就知無身體影響啦

九龍塘去大圍條隧道每次經過都成車鐵臭味啦
都無人care